\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}     % encodage d'entrée
\usepackage[T1]{fontenc}        % caractères accentués
\usepackage[french]{babel}      % normes typo françaises
\usepackage{hyperref}           % liens hypertexte dans le PDF
\usepackage{graphicx}           % inclusion d'images JPG/PNG

\title{L'opération Valentine}
\date{9 avril 2024}
\author{John Doe}

\begin{document}

\maketitle                      % produire le titre ici
\tableofcontents                % ajouter une table des matières

\section{Introduction}
L'occupation britannique des îles Féroé durant la Seconde Guerre
mondiale, également connue sous le nom d'\og opération Valentine\fg, a
été mise en œuvre immédiatement après l'invasion allemande du Danemark
et de la Norvège.

\section{Une occupation préventive}
En avril 1940, le Royaume-Uni occupe les îles Féroé, stratégiquement
importantes, afin de prévenir une invasion allemande. Les troupes
britanniques les ont quittées peu après la fin de la guerre.

Avant l'occupation, les îles Féroé ont le statut d'un \emph{amt} du
Danemark. Après l'invasion et l'occupation du Danemark par les forces
allemandes le 9 avril 1940, les forces britanniques lancent l'\og
opération Valentine \fg{} pour occuper les îles Féroé. Le 11 avril,
Winston Churchill --- alors premier lord de l'Amirauté --- annonce à la
Chambre des communes que les îles Féroé sont occupées :

\begin{quote}
  Nous occupons en ce moment les îles Féroé, qui appartiennent au
  Danemark et sont un point stratégique de haute importance et dont la
  population s'est montrée toute disposée à nous recevoir avec
  chaleur. Nous allons protéger les îles Féroé de toutes les rigueurs
  de la guerre et nous y établir commodément par la mer et l'air
  jusqu'à ce que le moment vienne de les rendre au Danemark libéré de
  l'asservissement immonde dans lequel l'agression allemande l'a
  plongé.
\end{quote}

La radio BBC diffuse la nouvelle. Un avion de la Royal Air Force (RAF)
est vu au-dessus de Tórshavn le même jour.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \caption{Casemates britanniques à Eggjarnar, île de Suðuroy. (Photo
    par Eileen Sandá, licence CC-BY-SA 3.0.)}
  \label{fig:casemates}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./British_Pillbox.JPG}
\end{figure}

\section{Arrivée de la Royal Navy}
Le 12 avril, deux destroyers de la Royal Navy arrivent au port de
Tórshavn. Après une rencontre avec Carl Aage Hilbert (préfet danois
des îles) et Kristian Djurhuus (président du Løgting, Parlement des
îles Féroé), une réunion d'urgence du Løgting est convoquée
l'après-midi même. Des indépendantistes tentent de déclarer
l'indépendance des îles Féroé, mais sont mis en minorité. Le soir, le
préfet annonce aux Féroïens l'occupation des îles, l'imposition d'un
blackout nocturne à Tórshavn et à Argir, la censure de la poste et de
la télégraphie, ainsi que l'interdiction d'utiliser des véhicules à
moteur pendant la nuit sans l'autorisation de la
police\footnote{Extrait de Stríðsárini VI (The Years of War VI) de
  Niels Juel Arge. Copie archivée, version du 30 septembre 2007 sur
  l'Internet Archive.}.

Le 13 avril, le croiseur de la Royal Navy HMS Suffolk arrive à
Tórshavn. Le colonel T.B.W. Sandall (commandant militaire britannique)
et Frederick Mason (nouveau consul britannique aux îles Féroé)
rencontrent le préfet danois, dont le discours constitue pour le
premier une protestation officielle, mais le préfet prend soin de
préciser que l'occupation du Danemark l'empêche de représenter
officiellement le gouvernement danois. Il accepte les termes
britanniques sur la foi que le Royaume-Uni ne cherchera pas à
s'ingérer dans les affaires intérieures de l'archipel. Le Løgting émet
cependant une protestation officielle tout en exprimant le souhait de
relations amicales. Deux cent cinquante Royal Marines sont débarqués,
remplacés plus tard par d'autres troupes britanniques
\cite{Miller03}. Dans les faits, les forces britanniques et les
autorités des îles Féroé entretiennent des relations cordiales.

% La biblio :
\bibliography{valentine.bib} 
\bibliographystyle{plain}
\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
